\usepackage{amssymb,amsmath}%math packages
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathabx}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{graphicx}%include pics
\usepackage{enumerate}%custom enumerate
\usepackage[nottoc]{tocbibind}%customize toc
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color}%color packages
\usepackage{colortbl}
\usepackage[sf]{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{epic}
\usepackage{eepic}
\usepackage{fnbreak}
\usepackage{subfigure}%split figure in sub figures
\usepackage{tikz}%tikz pictures
\usepackage{array}%array command, allows centering and mathmode
\usepackage{multirow}%merge columns and rows in tables
\usepackage{hyperref}%links
\usepackage{indentfirst}%indentation options
\usepackage{algorithm}%fltating algorithms
\usepackage[noend]{algorithmic}%pseudo-code synthax
\usepackage{cite}%nice reference citation
\usepackage{bookmark} %set part of text to be root in pdf readers
\usepackage{pgf}%standard pgf package
\usepackage{calc}%computation library with pgf
\usepackage{longtable}%table can be split on several pages
%\usepackage{skull}%\skull command
\usepackage{listings}%include code
\usepackage{lipsum}%lorem lines
\usepackage{fancyhdr}%nice header and footers
\usepackage{framed}%simple text boxing
\usepackage{fancybox}%nice text boxing
\usepackage{braket}

\colorlet{showframe}{red}
\makeatletter
\let\org@Gm@pageframes\Gm@pageframes
\renewcommand*{\Gm@pageframes}{%
  \begingroup
    \color{showframe}%
    \org@Gm@pageframes
  \endgroup
}
\makeatother

\hypersetup{colorlinks,%
            citecolor=black,%
            filecolor=black,%
            linkcolor=black,%
            urlcolor=blue}

\addtolength{\parskip}{10pt}

\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing}
\usetikzlibrary{decorations.text}
\usetikzlibrary{patterns}
\usetikzlibrary{quotes}
\usetikzlibrary{angles}

%lipsum option
\newbox\one
\newbox\two
\long\def\loremlines#1{%
    \setbox\one=\vbox {%
      \lipsum
     }
   \setbox\two=\vsplit\one to #1\baselineskip
   \unvbox\two}

%styles
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{thm}{Théorème}
\newtheorem{conj}[thm]{Conjecture}
\newtheorem{deff}[thm]{Définition}
\newtheorem{prop}[thm]{Propriété}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemme}
\newtheorem*{lem*}{Lemme}
\newtheorem{cor}[thm]{Corollaire}
\newtheorem{example}{Exemple}
\newtheorem{remark}{Remarque}
\newtheorem{exo}{Exercice}
\newtheorem{qst}{Question}

%regular page style
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Matricule : \hspace{1.5cm} Nom : \hspace{3cm} Prénom : \hspace{3cm} Groupe : \hspace{1cm}}
\rfoot{\center\thepage}


\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}

\fancypagestyle{plain} %first page style
{%
	\fancyhf{}
	\fancyhead[L]{Matricule : \hspace{1.5cm} Nom : \hspace{3cm} Prénom : \hspace{3cm} Groupe : \hspace{1cm}}
}

\lstset{keywordstyle=\bf,
		basicstyle=\small,
		commentstyle=\it,
		frame=single,
		numbers=left,
		tabsize=2}

\lstset{inputencoding=utf8,
        extendedchars=true,
        literate=%
	        {é}{{\'{e}}}1
            {è}{{\`{e}}}1
            {ê}{{\^{e}}}1
            {ë}{{\¨{e}}}1
            {û}{{\^{u}}}1
            {ù}{{\`{u}}}1
            {â}{{\^{a}}}1
            {à}{{\`{a}}}1
            {î}{{\^{i}}}1
            {ô}{{\^{o}}}1
            {ç}{{\c{c}}}1
            {Ç}{{\c{C}}}1
            {É}{{\'{E}}}1
            {Ê}{{\^{E}}}1
            {À}{{\`{A}}}1
            {Â}{{\^{A}}}1
            {Î}{{\^{I}}}1
    }

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Consignes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\cornersize{1}

\newenvironment{consignes}
{
\begin{center}
\hspace*{0.6cm}
\Ovalbox\bgroup
\begin{minipage}{.93\textwidth}\vspace{.1cm}\begin{minipage}{.94\textwidth}
\section*{~~Consignes générales}
\begin{enumerate}
}{
\end{enumerate}
\end{minipage}\vspace{.5cm}\end{minipage}
\egroup
\end{center}
}

\newcommand{\names}{\item Notez votre nom, prénom, groupe et matricule sur chacune des feuilles que vous remettez à votre maître-assistant, y compris les brouillons.}
\newcommand{\french}{\item Rédigez vos réponses en français correct : soignez votre orthographe et votre grammaire.}
\newcommand{\justification}{\item Justifiez chacune de vos réponses de façon complète et concise : une réponse incorrecte justifiée avec de bons arguments peut rapporter quelques points, alors qu'une bonne réponse non justifiée sera systématiquement comptée comme nulle.}
\newcommand{\examduration}[1]{\item L'examen dure #1.}
\newcommand{\openexam}{\item L'examen est à cahier ouvert : vous disposez de toutes les ressources \emph{en lecture} que vous souhaitez.}
\newcommand{\closedexam}{\item L'examen est à cahier fermé.}
\newcommand{\interroduration}[1]{\item L'interrogation dure #1.}
\newcommand{\openinterro}{\item L'interrogation est à cahier ouvert : vous disposez de toutes les ressources \emph{en lecture} que vous souhaitez.}
\newcommand{\closedinterro}{\item L'interrogation est à cahier fermé.}
\newcommand{\remisewindows}{\item Remettez votre code (les fichiers source uniquement, pas de .a, .o, .exe, etc.) dans le répertoire eCasier de votre maître-assistant. N'oubliez pas de demander une confirmation de réception avant de quitter le local.}
\newcommand{\remisegit}{\item Votre interrogation est remise via un dépôt gitlab privé créé par vos soins, auquel vous devez m'ajouter (\texttt{rabsil}) au rôle de maintainer, et dont vous enverrez l'URL SSH par email.
\item Effectuez un commit \emph{et} un push à chaque fois que vous changez de question ou de sous-question. Les dépôts ne respectant pas cette consigne ne seront pas corrigés.
\item Votre interrogation doit être soumise (à l'aide d'un commit et d'un push) à l'heure. Je récupère votre interrogation avec la commande \texttt{git pull origin main}. Je n'effectuerai en aucun cas de pull après la deadline, ni ne corrigerai d'autre branche que \texttt{main}.}
\newcommand{\compilzero}{\item Tout code qui ne compile pas est compté comme nul.}
\newcommand{\remiselinux}[2]{
\item Lorsque vous utilisez votre compte \texttt{linux1} :
	\begin{itemize}
	\item travaillez dans un répertoire \texttt{\texttildelow/#1},
	\item changez l'appartenance au groupe et les permissions du répertoire \texttt{\texttildelow/#1} afin de le rendre inaccessible aux autres étudiants et de le rendre accessible uniquement en lecture et traversée aux professeurs :
		\begin{itemize}
		\item \texttt{chgrp etudiants #2}
		\item \texttt{chmod 705 #2}
		\end{itemize}
	\item réalisez votre travail sur \texttt{linux1} et déposez-le dans le casier \texttt{linux1} de votre professeur avec la commande \texttt{casier id}, où \texttt{id} est l'acronyme de votre professeur.
	\end{itemize}
}

\newcommand{\cppref}{\begin{framed}
\textbf{Rappel} : le langage de référence est le \cpp11 (ISO/IEC 14882:2011) limité à son support par \texttt{gcc 4.8.0}
\end{framed}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%question command
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newenvironment{question}[1]{
\newcommand{\grade}{#1}
\begin{tabular}{p{.95\textwidth}p{.1\textwidth}}
\begin{qst}
}{
\end{qst}& \begin{flushright}\Large{/\grade}\end{flushright}
\end{tabular}
}

\newcommand{\codequest}[3]{
\begin{question}{#1}
On souhaite que les codes suivants produisent l'affichage souhaité : corrigez chacun d'entre eux pour que ce soit le cas. Justifiez \emph{également} les raisons pour lesquelles l'affichage souhaité apparaît ou non.

Remarques :
\begin{itemize}
\item les codes commençant par \lstinline|\#include <iostream>| sont en \texttt{C++}, ceux commençant par \texttt{\#include <stdio.h>} sont en \texttt{C}, tels que supportés par gcc 11.2.0;
\item ces codes ne comprennent que des erreurs sémantiques et / ou de logique (ne cherchez donc pas un «~\texttt{;}~» ou un «~\texttt{std::}~» manquant);
\item il est possible qu'il soit impossible de produire l'affichage souhaité, si tel est le cas, justifiez pourquoi;
\item si le code induit un comportement indéterminé, précicez-le et justifiez pourquoi;
\item les codes comportant plusieurs fichiers sont «~compilés séparément~» :
    \begin{itemize}
    \item chaque fichier source (\texttt{.c} ou \texttt{.cpp}) est compilé à l'aide de \texttt{g++ -c};
    \item l'édition des liens est effectuée \emph{ensuite} à partir de chaque fichier objet (\texttt{.o});
    \end{itemize}
\item vous ne pouvez \emph{en aucun cas} modifier une ligne mentionnant une impression avec \texttt{printf} ou \texttt{cout}, ou en ajouter une telle;
\item vous ne \emph{pouvez pas} changer de déclaration ou d'affectation de variable, ou de définition de prototype, à moins que cela soit la seule solution possible pour produire l'affichage souhaité;
\item vous ne \emph{pouvez pas} supprimer des lignes de code, à moins que cela soit la seule solution possible pour produire  l'affichage souhaité;
\item chaque code vaut #2 points, il y a #3 codes;
\item répondez sur le papier ministre, vous pouvez référencer le code via les numéros de ligne.
\end{itemize}
\end{question}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Head title
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\renewcommand{\maketitle}{
\begin{minipage}{.13\textwidth}
\includegraphics[width=4cm]{pics/esi.pdf}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.69\textwidth}
\begin{center}
\Huge\title\\
\LARGE\subtitle\\[0.5em]
\large\author\\
\date\\
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}[c]{.13\textwidth}
\begin{framed}
%\begin{flushright}
\vspace*{0.5cm}
\flushright/\total
\vspace*{0.5cm}
%\end{flushright}
\end{framed}
\end{minipage}
}

\newcommand{\headtitle}[5]{%title, subtitle, authors, date, grade
\title{#1\\#2}
\author{#3}
\date{#4}
\begin{minipage}{.1\textwidth}
\includegraphics[width=4cm]{pics/esi.pdf}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.7\textwidth}
\maketitle
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{.13\textwidth}
\begin{framed}
\begin{flushright}
\vspace{0.5cm}
/#5
\end{flushright}
\end{framed}
\end{minipage}
}